愛國思想滲教材 歷史內容歪曲偏頗

愛國思想滲教材 歷史內容歪曲偏頗

由人民教育出版社編著的中國歷史，內容偏頗，吹捧威權主義外，更有美化「一帶一路」等現代措施之嫌。

國務院港澳辦主任張曉明早前盛讚澳門「深入推進政府、學校、家庭和社會『四位一體』的愛國主義教育工程。」有澳門資深教育工作者指出，在當局多年來的威逼利誘下，目前全澳約六成中學已全面使用內地參與編寫的中國歷史教科書，但他形容澳門的「愛國教育」陷入形式主義，實際成效成疑。

吹噓威權 但求有形無實

相關新聞：以國安層面打壓 澳門社運陷入低潮

一直沒有實行統編教材的澳門，教育暨青年局（教青局）在2007年突然推出《澳門歷史初中補充教材》，但教材因為倉卒成書兼連篇抄襲，同年在教育界群起反對下停用。但教科書內地化的步伐並未停止，教青局更與中國教育部所屬的人民教育出版社合編品德與公民、中國歷史科的教材，目前已為全澳大部份中小學採用。2012年香港教育局推動國民教育科觸礁後，教青局又自2014至2015學年起把「品德與公民」獨立成科，內容涵蓋國家憲法和愛國教育。

長年從事教育工作的王先生對《蘋果》表示，十多年前澳門的中學大多採用香港出版的中國歷史教科書，但目前已有六成學校採用「人教版」教材。與當年遭劣評的《澳門歷史初中補充教材》相比，他形容新的中史教材在排版和用字上「似樣些、啱澳門口味」，但最令教師不滿的是對歷史表述不客觀甚至罔顧事實，「例如在講述秦始皇時很崇尚其政績，某程度上是渲染威權管治的政治意識形態，又把文革形容為『為後來探索中國特色社會主義道路提供了歷史借鑑』，亦完全不提六四。」雖然當局仍容許學校自由選用教科書，但目前使用內地版歷史教材的中學已高達六成。王先生預期，當局將把比例提高至八成作為「硬任務」，以向北京「交差」。

因為話題敏感匿名受訪的王先生又說，當局的愛國教育重形式多於實效，而且中小學絕大部份都是私立，亦沒有設立類似香港教育局的督學制度，故此當局難以監察每所學校執行愛國教育的成效。「在一些很政治性的愛國教育，澳門是很形式化處理，總之有就可以，可以向上級交到數就可以。究竟『餡』是怎樣，沒人理。」他苦笑道，不少歷史科老師私下都對他說「希望維持現狀」。

未來中國:月球自古以來都是中國領土一部分

推
[你今日FC咗未] 全港最大的Fact Check平台已經推出了